
\documentclass[letterpaper,spanish,12pt]{article}
\usepackage{latexsym,amssymb,amsmath,amsthm} 
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}

\decimalpoint
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{definition}{Definici\'on}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\graphicspath{{./figuras/}}
\begin{document}
\section{Introducci\'on }

La eleccion de pruebas estad\'isticas apropiadas es escencial para garantizar la validez y significancia estad\'istic ade los resultados, en este cap\'itulo se presentan algunas de las mas comunes para distintias situaciones. 

\subsection{Probabilidades y Cuantiles}

Si $X$ representa observaciones de una distribuci\'on aleatoria representamos como $P(X \le x)$ la probabilidad de que una observaci\'on de la distribuci\'on $X$ tenga un valor menor o igual a $x$. Un cuantil al nivel $\alpha$ es el valor m\'aximo que necesitamos obtener de la distribuci\'on cuya probabilidad de obtenerlo sea igual a $\alpha$, esto es el cuantil $q_{\alpha}$ es el valor m\'aximo de $x$ que cumple la ecuacioncumple la ecuaci\'on $P(X \le x ) = \alpha$

\subsection{La distribuci\'on normal estandar}

La mayoria de las pruebas param\'etricas estan basadas en comparar un estad\'istico (un c\'alculo con observaciones) con los cuantiles de una alguna distibuci\'on conocida, t\'ipicamente la distribuci\'on Normal o Gaussiana est\'andar o la distribucion $T$ de Student. Explicaremos a continuaci\'on los principios de \'este concepto.

La figura muestra la funcion de densidad de una distribucion normal est\'andar, esta representa la probabilidades de observaciones porvenientes de una distribucion Gaussiana. Para obtener una probabilidad en particular, por ejemplo, la probabilidad de que $Z$ sea menor que cero, se calcula el \'area bajo la curva Gaussiana desde la posici\'on 0 y hacia la izquierda, para calcular la probabilidad de que la observacion est\'e entre -0.5 y 0.5 se calcula el area bajo la curva entre los valores de -0.5 y 0.5 y asi para otros casos. Estos c\'alculos se hacen por medio de calculadores o software especializado o se buscan lo valores en tablas de distribuciones.

Otro concepto importante es el de los cuantiles, que es invertir los calculos anteriores: En vez de preguntarse la probabilidad de que una observacion sea menor a algun valor fijo la pregunta es que valores cumplen que la probabilidad de obtenerlos sea menor a un n\'umero dado. Por ejemplo el cuantil $q_{0.05}$ es aproximadamente -1.6, esto quiere decir que la probabilidad de que una observaci\'on sea menor a -1.6 tiene probabilidad de ocurrir de 5\%.

\includegraphics{densNorm.pdf}

\section{Pruebas para diferencias en promedios en dos grupos}
Una de las pruebas mas comunes es comparar el valor de alguna variabale $X$ en dos grupos. T\'ipicamente esta comparaci\'on se hace entre los promedios observados de los grupos, tomando en cuenta la dispersi\'on o variabilidad que hay de los valores observados, asi como el n\'umero de observaciones. La significacnia estad\'istica estar\'a dada, en el caso de pruebas param\'etricas, por los quantiles de una distribuci\'on normal est\'andar o de una distribucion t. 



\subsection{Prueba $Z$}

El Teorema del L\'imite Central nos garantiza que si tenemos $N$ observaciones $x_1, \cdots , x_N$ independiente provenientes de la misma distribuci\'on entonces el \'estad\'istico 
$$ \frac{\bar{X}}{s\sqrt{N}} $$
se aproxima a una distribuci\'on normal estandar conforme $N$ (el n\'umero de muestra) se hace grande. Podemos usar este hecho para evaluar la significancia estad\'istica de una prueba de hipotesis.

Supongamos que queremos evaluar la hip\'otesis de que en promedio nuestras observaciones son mayores que una cantidad fija 



\end{document}